\section{Frontend}
\subsection{Allgemeines}\label{FeAllgemeines}
%Generelle Informationen: Frontend mit React: JS Framework, Redux + Middlware für Statemanagement, Axios für Abfragen
%Was ist React, was kann das, SPA?
Das Frontend wurde mit React (siehe \cite{React}) entwickelt.
Das ist eine JavaScript-Bibliothek, die\gls{UI}-Komponenten für Webseiten bereitstellt und welche heutzutage als Basis
für Single-Page-Applications (kurz: SPA) dient.
Single-Page-Applications sind Webanwendungen, die nur aus einem HTML-Dokument bestehen.
Die Inhalte, meist Komponenten genannt, werden dynamisch auf Seite des Clients nachgeladen.
Diese Art der Webanwendungen reduziert die Serverlast und ermöglicht so eine bessere Performance für die User.
Eine Vereinfachung der Darstellung auf unterschiedlichen Geräten durch die SPA ist ein weiterer Vorteil.
Dadurch, dass es sich um eine Webseite handelt, kann diese von allen internetfähigen Geräten aufgerufen werden.
%was ist Redux
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{images/FrontendArchitecture.png}
    \caption{Frontend Architektur}
    \label{fig:fe_architekture}
\end{figure}

Bei SPA's werden Zustandsinformationen in den einzelnen Komponenten selbst gespeichert, oftmals auch an Child-Elemente
weitergegeben.
Einige Informationen der Webanwendung, wie beispielsweise der eingeloggte User, müssen von mehreren Komponenten
abgerufen werden können.
Daher wurde für global benötigte Zustände die JavaScript-Bibliothek \gls{Redux} eingesetzt.
%was ist Axios
Um redundante Abfragen aus dem Backend zu vermeiden, wurde der HTTP-Client \gls{Axios} verwendet.
Dadurch können sich wiederholende HTTP-Requests einmalig in einem Service definiert und anschließend mehrmals
verwendet werden.
Axios bietet zusätzlich die Vorteile, dass es sich um asynchrone Abfragen handelt und die Antworten der Abfragen
selbstständig ins JSON-Format konvertiert werden.\\\\

%aus DB; Design mit Bootstrap und Material UI;  Bild dazu mit Darstellung.
Für die Darstellung der Grundkomponenten wurde das React \gls{UI} Framework Material-UI verwendet.
Dieses stellt bereits formatierte Komponenten zur Verfügung, alle Komponenten können aber zudem individuell angepasst
werden.



\subsection{Verschiedene Benutzeroberflächen}
\label{subsec:benutzerinterfaces}
%welche verschiedenen gibt es (Referee-Interface, Admin-Interface, Anzeige für Zuschauer); \\
Für das gesamte System gibt es verschiedene Benutzergruppen: die einzelnen Administratoren der Kampfflächen, die fünf
Schiedsrichter auf jeder Kampffläche und die Zuschauer, die den aktuellen Punktestand verfolgen.
Alle genannten Parteien benötigen unterschiedliche Funktionen, die nur von der vorgesehenen Rolle ausgeübt werden
dürfen.
Somit werden unterschiedliche User-Interfaces benötigt.

%welche kann was (sinn und zweck, funktionen, für wen ist was)\\

\subsubsection{Referee-Interface}
\label{subsec:refereeInterface}
%Ziel: Sportler bewerten, für 5 Schiedsrichter am Rand der Fläche
%Daten des aktuellen sportlers abrufen aus dem Backend\\
%aktuellen sportler bewerten\\
%Punkte zwischenspeichern \\
%Punkte an DB senden \\
%Responsive Design wichtig, hier wird am Tablet gearbeitet\\
Das Ziel des Referee-Interfaces ist die Bewertung des aktuellen Sportlers mit Punkten.
Die Schiedsrichter arbeiten vom Tablet aus, deren Interface ist daher für kleinere Bildschirme und Touch optimiert.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=15cm]{images/RefereeInterfacev2.png}
    \caption{Page-Flow-Diagramm Referee}
    \label{pageFlowReferee}
\end{figure}
Wie der Name schon sagt, gibt es bei Single-Page-Applications nur eine Seite.
Allerdings kann es dort mithilfe des React-Routers für verschiedene Komponenten unterschiedliche URLs geben.
Um die Abfolge der URLs besser zu verstehen, sind diese in einem Page-Flow-Diagramm dargestellt, siehe
\autoref{pageFlowReferee}.\\

Der Start für den Schiedsrichter bildet das Login, denn wie im \autoref{subsec:Datensicherheit} beschrieben, wird das
JWT für weitere Abfragen aus der Datenbank benötigt.
War der Login erfolgreich, werden das Token und die Daten des Users in den Session-Storage sowie in den Redux-Store
gespeichert.
Durch den gesetzten State in Redux wird das Referee-Board bzw. der Eintrag in der Navbar freigeschaltet.
Der Schiedsrichter kann nun die Kampffläche, die er bewertet, auswählen.
Diese wird ebenfalls in den Redux-Store gespeichert.
Alle weiteren Abfragen, die nun getätigt werden, basieren auf der ausgewählten Fläche.
Anhand dieser kann nun die aktuelle Kategorie sowie die aktive Registrierung abgerufen werden.
Diese Informationen werden dann in der Komponente \emph{CurrentAthlete} angezeigt und ebenfalls in den Redux-Store
gespeichert.
Mit dem Button \emph{START} kann die Bewertung für Freestyle-Poomsae oder Poomsae gestartet werden.\\

Nun beginnt die eigentliche Bewertung der Sportler.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{images/Technique_Points_FE.png}
    \caption{Technik-Punkte Benutzeroberfläche}
    \label{fig:techniquepoints_fe}
\end{figure}

Für das herkömmliche Poomsae wird die Exaktheit der vorgezeigten Techniken bewertet, die Maximalpunktezahl beträgt
dabei 4 Punkte.
Dabei gibt es \emph{große Fehler} (-0.3 Punkte) und \emph{kleine Fehler} (-0.1), die während der Präsentation
zeitgleich bewertet (abgezogen) werden, siehe \autoref{fig:techniquepoints_fe}.\\
Die weitere Bewertung erfolgt wie in Kapitel \nameref{subsec:poomsaeTraditionell} und
\nameref{subsec:poomsaeFreestyle} beschrieben.\\

Sind die Punkte vergeben werden sie in den Redux-Store gespeichert.
Die Präsentations-Punkte werden stets nach der eigentlichen Präsentation vergeben, wie in der Benutzeroberfläche bei \autoref{fig:presentationpoints_fe} zu sehen.\\

Bei der Übersicht werden die Punkte aus dem Store abgerufen und die Gesamtpunktezahl berechnet.
Mit einem Klick auf \emph{SENDEN} werden diese an die Datenbank gesendet und dort gespeichert.
Zusätzlich wird eine Verbindung mit dem WebSocket aufgebaut.
Sind die Punkte von allen fünf Schiedsrichtern vorhanden, werden die Punkte, getriggert mit einer Nachricht von dem
WebSocket, aus der Datenbank abgerufen und dargestellt.
Ändert der Administrator den Status des aktiven Sportlers, wird der Schiedsrichter automatisch auf die Übersicht des
nächsten Sportlers weitergeleitet.
Entweder handelt es sich dabei um den zweiten Durchgang des Sportlers oder um den nächsten Sportler.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{images/Presentation_Points_FE.png}
    \caption{Präsentations-Punkte Benutzeroberfläche}
    \label{fig:presentationpoints_fe}
\end{figure}

\subsubsection{Admin-Interface}
\label{subsec:adminInterface}
%hier wird am PC gearbeitet\\
Der Administrator agiert am Rand jeder Kampffläche vom PC aus.
Seine Hauptaufgabe ist das Setzten der aktuellen Kategorien und Sportler.
%Sportler freischalten;\\
Nach dem Login mit einem Account der Rolle \emph{Admin} werden die User-Daten in den Redux Store gespeichert und die
Registerkarte für das Admin-Interface freigeschaltet.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/AdminInterface.png}
    \caption{Page-Flow-Diagramm Admin}
    \label{pageFlowAdmin}
\end{figure}
Auch hier muss zuerst die Kampffläche auf der gewirkt wird ausgewählt werden.
Anschließend wird die Übersicht oder \emph{TimeTable} (\autoref{fig:chiefrefereeOverview}) mit der Reihenfolge der
Sportler anhand des Zeitplans aus dem Backend abgerufen.
Dem Admin ist es möglich, den Status für die einzelnen Kategorien und der Sportler zu ändern.
Eine Kategorie kann den Status 0, 1 oder 2 haben, wobei 0 \emph{noch nicht gestartet}, 1 \emph{aktuell} und 2
\emph{beendet} bedeutet.
Bei den einzelnen Registrationen kann es die Werte 0, 1, 2 oder 3 geben, wobei 1 oder 2 für den Durchgang des
Sportlers stehen, 0 für \emph{noch nicht gestartet} und 3 für \emph{beendet}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{images/ChiefRefereeOverview.png}
    \caption{Benutzerinterface des Flächenadministrators}
    \label{fig:chiefrefereeOverview}
\end{figure}
Auch der Administrator registriert sich für den Websocket (siehe \autoref{subsec:WebSocket}), der für die Anzeige der Punkte
unter Kapitel \nameref{subsec:zuschauer} verwendet wird.
Dadurch erhält er die Benachrichtigung, wie viele Punkte von den Schiedsrichtern bereits eingeschickt wurden.
Sind die erforderlichen fünf Bewertungen vorhanden, kann der nächste Status freigeschaltet werden.
Dazu wird eine PUT-Anfrage mit dem neuen Wert an das Backend geschickt. \\\\
% schöö wär wenn des an n websocket a nochricht schicka tät....
%Später: Schiedsrichter management, Zeitplan erstellen
Das Frontend für den Administrator bietet viele Möglichkeiten zur Ausweitung, beispielsweise das
Schiedsrichter-Management oder die Erstellung des Zeitplans im Frontend.
Diese Features wurden bisher via CSV-Dateien in die Datenbank einfügt, mehr dazu unter \nameref{subsec:Postman}.


\subsubsection{Übersicht für Zuschauer}
\label{subsec:zuschauer}
%das hier wird am Beamer angezeigt\\
Damit die Coaches und Zuschauer das aktuelle Geschehen beim Turnier bestmöglich verfolgen können, wird zudem eine
echtzeit Anzeige der Scores benötigt.
Diese wird üblicherweise auf eine Leinwand projiziert oder auf einem Bildschirm ausgestrahlt. \\

Der Page-Flow für die Anzeige (\autoref{fig:pageFlowScores}) ist sehr simpel, denn es wird kein Login benötigt.
Somit können auch die Zuschauer ohne Login, beispielsweise via QR-Code, die Ergebnisse live mitverfolgen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/pageFlowScores.png}
    \caption{Page-Flow-Diagramm Scores}
    \label{fig:pageFlowScores}
\end{figure}

Um die Darstellung von den bewerteten Punkten der Schiedsrichter auf der Anzeige zu realisieren, wurde das
WebSocket-Protokoll verwendet, das sowohl im Backend (siehe \autoref{subsec:WebSocket}) als auch im Frontend
implementiert werden muss.

Ein vereinfachtes Beispiel zur Verwendung mithilfe eines React-Hooks ist unter \autoref{fig:websocketFE} gezeigt.
Der Socket wartet sozusagen auf die Events, die gesendet werden und reagiert dann entsprechend.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{images/websocket_fe.png}
    \caption{WebSocket im Frontend konfigurieren}
    \label{fig:websocketFE}
\end{figure}

%Scores der Referees anzeigen, hoffentlich über WebSocket.
Nachdem das Verbinden mit dem WebSocket und die Registrierung im richtigen Raum erfolgreich war,
erhält man laufend über den WebSocket die neuen Ergebnisse.
Sind alle fünf Ergebnisse vorhanden, wird der Gesamtpunktestand des Durchgangs berechnet, siehe \autoref{fig:scoresOverview}.
Haben noch keine Sportler gestartet bzw. sind gerade beide Durchgänge beendet heißt das, dass gerade kein Sportler aktiv
ist.
In so einem Fall wird die Übersicht der gesamten Kategorie mit den bisher vergebenen Punkten gezeigt.

%Bild von der Anzeige einfügen
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{images/ScoresOverview.png}
    \caption{Anzeige für die Zuschauer}
    \label{fig:scoresOverview}
\end{figure}

\subsection{Design und Styling im Frontend}
\label{subsec:Design}
Für die Darstellung wurde ein ansprechendes aber simples Design gewählt.
Aus mehreren Gründen wurde dafür der immer beliebter werdende Darkmode gewählt.
Einerseits ist dieser besser für die Augen der Benutzer, da bei einem dunklen Design das Licht mit weniger Blauanteil
ausgestrahlt wird, was das Auge weniger anstrengt.
Neben ästhetischen Gründen senkt der Darkmode zudem den Akkuverbrauch der verwendeten Geräte, das ist vor allem für
die Tablets der Schiedsrichter, die ganztägig im Einsatz sind, von Vorteil.\\

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{images/MUI_example.png}
    \caption{Material UI Theme erstellen}
    \label{fig:MUI}
\end{figure}

Für den Hintergrund wurden daher bereits beim Erstellen der \gls{mockup}'s mehrere Grauabstufungen sowie eine Akzent-
und eine Highlight-Farbe festgelegt.
Diese wurden als Konstanten im Haupt-CSS File festgelegt und können in allen CSS-Files verwendet werden.
Die selbst erstellen React-Komponenten wurden über eine Klasse in einer externen Datei konfiguriert.\\

Einige Komponenten wurden nicht selbst erstellt, sondern von dem Framework Material UI \cite{MUIDocs} übernommen.
Diese sind bezüglich des Designs schon vorkonfiguriert, können aber auf unterschiedliche Arten angepasst werden.
Da die meisten Komponenten öfter verwendet werden, müssten sie an vielen Stellen separat angeglichen werden.
Um dies zu vermeiden, wurde ein eigenes \emph{Color-Theme} erstellt.
Dabei handelt es sich um eine Zusammenstellung von grafischen Konfigurationen, die in sich einheitlich sind.
Das Theme kann dann auf die Applikation angewendet werden.
Ein Auszug des Theme's, konkret das Styling des Buttons, wird unter \autoref{fig:MUI} gezeigt.
Die verwendeten Farben sind hier ebenfalls als Konstanten definiert.
In der Dokumentation von Material UI sind nicht nur die einzelnen verfügbaren Components aufgelistet, sondern auch die
Components-API.
Bei deren Kapitel \emph{CSS} sind die entsprechenden Rule-names aufgelistet, die im Theme überschrieben bzw.
konfiguriert werden müssen.
\newpage
\subsection{Coding Standards}
%Coding Standards (\emph{deutsch: Programmierstil}) beschreiben die Regeln \emph{wie} der Quellcode für ein Programm
%geschrieben werden sollte, unabhängig von seiner Funktion.
%Ein einheitlicher Programmierstil erhöht die Verständlichkeit des Codes, das ist speziell für die Wartung des Codes
%sehr wichtig.
%Einhaltung dieser Standards erhöht somit auch die Softwarequalität.\\\\
Ebenso wie im Backend benötigt es auch im Frontend Coding Standards.
React ist ein JavaScript Framework, das heißt hier gelten die allgemeinen Coding Standards für JavaScript sowie
einige React-Spezifische Standards.
Folgende Richtlinien wurden aufgestellt:
\begin{description}
    \item[UI Komponenten] Components sollten in \gls{PascalCase} benannt werden
    \begin{description}
        \item immer nur eine Komponente pro File
        \item immer JSX syntax und .jsx Item-extension verwenden
    \end{description}
    \item[Helfer-Dateien] Alle Nicht-Komponenten-Dateien sollten in \gls{camelCase} benannt werden
    \item[Ordner-Namen] camelCase
    \item[CSS-Dateien] vermeide inline-CSS
    \begin{description}
        \item Für Komponenten: PascalCase; werden stets im gleichen Verzeichnis wie die Komponente selbst gespeichert
        \item Global: camelCase
    \end{description}
    \item[Service-Dateien] name.service.jsalso
    \item[Imports] Reihenfolge beachten
    \begin{itemize}
        \item React-imports
        \item Library-imports
        \item Datei-imports
        \item Component-imports
        \item Gibt es mehrere Importe, werden diese alphabetisch sortiert
    \end{itemize}
    \item[React Version] v16.8 oder höher verwenden
    \begin{itemize}
        \item React Hooks verwenden
        \item Lambda-Funktionen verwenden
        \item Functional Components statt Class Components verwenden
    \end{itemize}
    \item[Variablen und Funktionen] immer in camelCase, alphabetisch sortieren
    \item[EventHandler] EventHandler camelCase beginnend mit \emph{on}; Beispiel: \emph{onChange}
\end{description}
